\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage{titling}
\setlength{\droptitle}{-10em}
\usepackage{color}
\usepackage{url}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm,amssymb}
% \graphicspath{ {images/} }
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{dirtytalk}
\usepackage[font=small,labelfont=bf]{caption}
\usepackage[legalpaper, margin=1in]{geometry}
\usepackage[english,serbian]{babel}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{siunitx}
\usepackage[unicode]{hyperref}

\newtheorem{theorem}{Teorema}
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lema}
\newtheorem{problem}[theorem]{Lema}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\makeatletter
\def\BState{\State\hskip-\ALG@thistlm}
\makeatother
% \hypersetup{colorlinks, citecolor=green,filecolor=green,linkcolor=blue,urlcolor=blue}

\renewcommand{\algorithmicrequire}{\textbf{Input:}}
\renewcommand{\algorithmicensure}{\textbf{Output:}}
\begin{document}
\title{Pakovanje kvadrata u pravougaonik}

\author{Sr\dj{}an Lazarevi\'{c}\\ mi14126@alas.matf.bg.ac.rs}

\maketitle

\section{Uvod}
Ovaj rad predstavlja sa\v{z}etak rada \textit{On packing squares into rectangle}\cite{randincconstr2}. Rad je napisan 2010. godine i objavljen u \v{c}asopisu \textit{Computational  Geometry: Theory and Applications}. Autor obra\dj{}enog rada je \textit{Prof. Dr. Stefan Hougardy
}.

\section{Autor}

\textit{Prof. Dr. Stefan Hougardy} je svoju doktorsku disertaciju odbranio na Univerzitetu u Berlinu 1995. godine, gde se zadr\v{z}ao kao profesor, na razli\v{c}itim predmetima, sve do 2007. godine. Nakon toga dolazi na Univerzitet u Bonu, gde je danas profesor i \v{c}lan vi\v{s}e istra\v{z}iva\v{c}kih sekcije.  Primarna oblast dosada\v{s}njeg istra\v{z}iva\v{c}kog rada je kombinatorna optimizacija i primena iste u oblasti dizajniranja čipova.

Autor je knjiga \textit{Chip design} i \textit{Algorithmic mathematics}, kao i brojnih radove iz oblasti, kako teorijske, tako i primenjene informatike. Neki od radova su: \textit{The approximation ratio of the greedy algorithm for the metric traveling salesman problem}, \textit{On the nearest neighbor rule for the metric traveling salesman problem}.

\section{Opis problema i primene}

1966. \textit{Moser} \cite{randincconstr3} je slede\'{c}i problem:

Koji je najmanji broj $A$ takav da svaki skup kvadrata ukupne povr\v{s}ine 1 mo\v{z}e biti spakovan u pravougaonik povr\v{s}ine $A$?

\hfill

$Moon$ i $Moser$ \cite{moonMoser} su dokazali, 1967. godine, da je $A$ u intervalu $1.2 \leqslant A \leqslant 2$. $Kleitman$ i $Krieger$ \cite{konf} su, 1975. godine, granicu spustili na $1.633$, dok je prethodna najni\v{z}e dostignuta granica, dostigao je $Novotny$\cite{novotny} 1996. godine, iznosila je $1.53$. 

Dalje u radu bi\'{c}e predstavljeno pobolj\v{s}anje prethodnih rezultata, koje pokazuje da je nova granica $A \leqslant 2867/2048 = 1.39990$. Dodatno, bi\'{c}e izlo\v{z}en princip pomo\'{c}u kojeg se do istog do\v{s}lo.

\begin{theorem}
\label{teorema1}
Svaki skup kvadrata ukupne povr\v{s}ine 1 mo\v{z}e biti spakovan u pravougaonik povr\v{s}ine 2867/2048, Prof. Dr. Stefan Hougardy 2010.
\end{theorem}

Problem pakovanja objekata u pravougaonik je usko povezan sa pakovanjem objekata u stvarnom \v{z}ivotu, kao i skladi\v{s}nim i transportnim zahtevima. Tako\dj{}e, bitnu primenu pronalazimo u uklapanju slika u jednu veliku sliku. Web stranice se \v{c}esto zna\v{c}ajno br\v{z}e renderuju ukoliko se prikazuju kao jedna velika slika, u odnosu na renderovanje vi\v{s}e malih slika pojedina\v{c}no.

\section{Skica dokaza}


Razmatramo problem pakovanja objekata u pravougaonik. Ulaz predstavlja pravougaonik \textit{R} sa \v{s}irinom \textit{W} i visinom \textit{H}, i \textit{n} pravougaonika $r_1, r_2,..., r_n$ svaki sa zadatom \v{s}irinom $w_i$ i visinom $h_i$. Pitanje je da li \textit{n} pravougaonika mo\v{z}e biti spakovano u \textit{R} tako da se njihove unutra\v{s}njosti ne seku. Pri tome, nije dozvoljeno rotirati pravougaonike, ivice pravougaonika i objekata moraju biti paralelne koordinatnim osama i nema unutra\v{s}njih preseka.

\hfill 

Osnovna ideja autora je redukovanje dokaza Teoreme \ref{teorema1} na kona\v{c}an broj problema pakovanja objekata u pravougaonik. Takva ideja omogu\'{c}ava generisanje kona\v{c}nog broja slu\v{c}ajeva zadatog problema, a samim tim i dokaz Teoreme \ref{teorema1} pomo\'{c}u ra\v{c}unara.

U ovom sa\v{z}etku \'{c}e biti prikazano samo  grubo obja\v{s}njenje koje \'{c}e biti dovoljno za razumevanje strukture generisanja dokaza, kao i metod uz pomo\'{c} kojeg ce dokaz biti verifikovan.

\section{Rezultat Meira i Mosera}

\textit{Meir i Moser}\cite{meirMoser} su 1968. godine u svom radu predstavili slede\'{c}u teoremu, koja \'{c}e, modifikovana, predstavljati osnov za \v{z}eljenu redukciju:

\begin{theorem}
\label{teorema2}
Svaki skup kvadrata zadatih du\v{z}inama svojih stranica ${x_1} \geqslant {x_2}\geqslant ...$ ukupne povr\v{s}ine \textit{V} mo\v{z}e biti spakovan u pravougaonik povr\v{s}ine ${a_1} \times {a_2} $ akko ${a_j} > {x_1}$, j=1,2, i va\v{z}i ${x_1^2}+(a_1-x_1)(a_2-x_1)\geqslant V$.
\end{theorem}


\v{Z}elimo da doka\v{z}emo da svaki skup kvadrata zadatih du\v{z}inama stranica $x_1 \geqslant x_2 \geqslant ...$ ukupne povr\v{s}ine 1 mo\v{z}e biti spakovan u pravougaonik povr\v{s}ine $\alpha$, te \'{c}emo navedenu teoremu koristiti na slede\'{c}i na\v{c}in.

Pro\v{s}irujemo Teoremu \ref{teorema1} tako da svako $x_i$ pripada nekom intervalu, $\underline{x}_i\leqslant x_i\leqslant \overline{x}_i$ za $i = 1,...,k+1$. Primenom teoreme na kvadrate stranica $x_{k+1},x_{k+2},...$ ukupne povr\v{s}ine najvi\v{s}e $1-\sum_{i=1}^{k} \underline{x}_i^2$ dobijamo familiju pravougaonika $r_1,r_2,...$ takvih da kvadrati stranica $x_{k+1},x_{k+2},...$ mogu biti spakovani u svaki od $r_j$ za $\underline{x}_{k+1}\leqslant x_{k+1}\leqslant \overline{x}_{k+1}$.  Nakon toga, poku\v{s}avamo da na\dj{}emo pravougaonik $R$ povr\v{s}ine najvi\v{s}e $\alpha$ u koji, kvadrati stranica $\overline{x}_1,\overline{x}_2,...,\overline{x}_k$ i neki od pravougaonika $r_j$, mogu biti spakovani. Ukoliko uspemo da prona\dj{} takvo pakovanje, onda znamo da za svaki skup kvadrata stranica $x_1 \geqslant x_2 \geqslant ... $ sa $\underline{x}_i\leqslant x_i\leqslant \overline{x}_i$ za $i = 1,...,k+1$ pakovanje u pravougaonik povri\v{s}ine najvi\v{s}e $\alpha$ postoji.

Koriste\'{c}i dovoljno dobru diskretizaciju i dovoljno veliko $k$, mo\v{z}emo se nadati da \'{c}e se dokaz Teoreme \ref{teorema1} svesti na kona\v{c}an broj problema pakovanja pravougaonika pri \v{c}emu je svaki ima ograni\v{c}en broj pravougaonika.

\section{Redukcija na kona\v{c}an broj kona\v{c}nih problema pakovanja}

Klju\v{c}no pitanje koje se postavlja je kako odrediti parametar diskretizacije i parametar $k$. Autor izla\v{z}e slede\'{c}i pristup, kojim rekurzivno prilago\dj{}ava parametre.

Pretpostavimo da za fiksirane parametre $k$ i $\alpha$ svaki skup kvadrata sa stranicama $x_1 \geqslant x_2 \geqslant ...$ ukupne povr\v{s}ine 1 mo\v{z}e biti spakovan u pravougaonik povr\v{s}ine $\alpha$ svaki put kad $x_i$ pripada intervalu $\underline{x}_i\leqslant x_i\leqslant \overline{x}_i$ za $i = 1,...,k+1$. Primenjujemo Teoremu \ref{teorema2} kako smo prethodno naveli. Ukoliko to ne donese \v{z}eljeno pakovanje, onda problem dekomponujemo na dva potproblema tako \v{s}to profinjujemo diskretizaciju intervala za poslednji obradjivan kvadrat, tj. razmatramo dva potproblema $\underline{x}_k\leqslant x_k\leqslant (\overline{x}_k + \underline{x}_k)/2$ i $(\overline{x}_k + \underline{x}_k)/2\leqslant x_k\leqslant \overline{x}_k$. Rekurzivno \'{c}emo profinjavati diskretizaciju za $x_k$ dok ne dostignemo maksimalnu vrednost diskretizacije koju popravljamo unapred. Ukoliko je maksimalna vrednost diskretizacije dostignuta inkrementiramo vrednost $k$, postavljamo diskretizaciju za $x_{k+1}$ na ceo interval, odnosno $0 \leqslant x_{k+1} \leqslant \overline{x}_k$ i dalje nastavljamo sa ovim problemom.

Koriste\'{c}i ovakav pristup zna\v{c}ajno smanjujemo broj slu\v{c}ajeva koji je potrebno razmatrati. Na primer, za $\alpha = 1.43$ i maksimalnu diskretizaciju 1/128, dobijamo da je vrednost za parametar k jednaka 10 i da je potrebno razmotriti 1,700,408 slu\v{c}ajeva umesto $2^{70}$.

Ostaje da se objasni kako primenjujemo Teoremu \ref{teorema2}. Pretpostavimo da imamo fiksiran interval $\underline{x}_i \leqslant x_i \leqslant \overline{x}_i$ za $i = 1,...,k$. Primenjujemo Teoremu \ref{teorema2} na skup kvadrata zadatih stranicama $x_k,x_{k+1},...$ \v{c}ija je povr\v{s}ina najvi\v{s}e $1-\sum_{i=1}^{k-1} \underline{x}_i^2$. Za sve vrednosti $a_1,a_2$ za koje va\v{z}i $\overline{x}_k \leqslant a_2 \leqslant a_1$ i $x_k^2 + (a_1-x_k)(a_2-x_k) \geqslant 1-\sum_{i=1}^{k-1} \underline{x}_i^2$ znamo da kvadrati stranica $x_k,x_{k+1},...$ mogu biti spakovani u pravougaonik povr\v{s}ine $a_1 \times a_2 $. Tako za zadatu vrednost $a_1$, zainteresovani smo jedino za najmanju vrednost za $a_2$ takvu da su prethodne nejednakosti zadovoljene. \v{Z}eljenu vrednost za $a_2$ mo\v{z}emo izra\v{c}unati na slede\'{c}i na\v{c}in:  

\begin{equation}
\label{jednakost1}
a_2 = \max\limits_{\underline{x}_k \leqslant x_k \leqslant \overline{x}_k} x_k + \frac{(1-\sum_{i=1}^{k-1} \underline{x}_i^2) -x_k^2}{a_1-x_k}  
\end{equation}


\hfill

Slede\'{c}a lema govori nam kako da izra\v{c}unamo $a_2$.

\hfill

\begin{lemma}
\label{lema}
Za $r\leqslant w$:

$\max\limits_{l \leqslant x \leqslant r} \{x+\frac{V-x^2}{w-x}\} =$
$\begin{cases}
r+\frac{V-r^2}{w-r}, & \text{za}\ r \leqslant w - \sqrt{\frac{w^2-V}{2}}, \\
l+\frac{V-r^2}{w-l}, & \text{za}\ l \geqslant w - \sqrt{\frac{w^2-V}{2}}, \\
3w-2\sqrt{2w^2-2V}, & \text{ina\v{c}e}
\end{cases}$
\end{lemma}

Kako  mo\v{z}emo pretpostaviti da je $a_2 \leqslant a_1$, mo\v{z}emo izra\v{c}unati najmanju validnu vrednost za $a_2$ za zadato $a_1$ koriste\'{c}i jednakost (\ref{jednakost1}) i Lemu \ref{lema}. Ponovo koristimo diskretizaciju da bi razmatrali samo kona\v{c}an broj parova $(a_1,a_2)$, tako \v{s}to razmatramo samo vrednosti za $a_1$ koji  daju ceo broj kada se podele sa maksimalnom vredno\v{s}\'{c}u parametra diskretizacije. U kombinaciji sa $\overline{x}_k \leqslant a_2 \leqslant a_1$ nagove\v{s}tava da moramo da probamo samo kona\v{c}an broj mogu\'{c}ih vrednosti za $a_1$.


\section{Generisanje dokaza}

U ovoj sekciji bi\'{c}e predstavljen algoritam (Algoritam \ref{algoritam}) koji koriste\'{c}i ranije predstavljenu redukciju, za datu vrednost $\alpha$ generi\v{s}e dokaz koji pokazuje da svaki skup kvadrata ukupne povr\v{s}ine 1 mo\v{z}e biti spakovan u pravougaonik povr\v{s}ine $\alpha$. Kao drugi parametar algoritam zahteva maksimalnu dozvoljenu diskretizaciju $\delta$, $0 < \delta < 1$.

Dokaz se generi\v{s}e pozivom procedure GenerateProof, \v{c}iji su argumenti indeks k poslednjeg kvadrata koji se razmatra, kao i granice intervala za njegove stranice $x_k$. Ako se mo\v{z}e na\'{c}i pakovanje za skup kvadrata, stranica $x_1,...,x_{k-1}$, i pravougaonik $a_1 \times a_2$ iz Teoreme 3 unutar pravougaonika povr\v{s}ine $\alpha$, tada je  problem re\v{s}en. Ina\v{c}e, ukoliko maksimalna diskretizacija nije dostignuta problem delimo na dva potproblema (linije 7 i 8). Ina\v{c}e $(k+1)$ kvadrat \'{c}e biti uzet u razmatranje(linija 5). Imamo $x_{k+1} \leqslant min(r,\sqrt{1-\sum_{i=1}^{k-1} \underline{x}_i^2})$ kao $x_{k+1} \leqslant x_k \leqslant r$ i $x_{k+1}^2 + \sum_{i=1}^k \underline{s}_i^2 \leqslant 1$.

Diskretni skup parova $(a_1,a_2)$ (linija 13) su izra\v{c}unati tako da zadovoljavaju uslove Teoreme \ref{teorema2}. Parovi u $S$ moraju biti minimalni, odnosno, ako $(a_1,a_2)$ je par u $S$ onda za sve parove $(a_1,x)$ koji zadovoljavaju jednakost \ref{jednakost1} va\v{z}i $a_2\leqslant x$. Na osnovu prethodnog, imamo garanciju da je skup $S$ kona\v{c}an. Poku\v{s}avamo  da na\dj{}emo pakovanje, skupa kvadrata stranica $\overline{x}_1,...,\overline{x}_{k-1}$ i nekog pravougaonika $(a_1,a_2)\in S$, u pravougaonik $R$ povr\v{s}ine $\alpha$. Ukoliko uspemo, \v{s}tampamo dokaz za taj slu\v{c}aj (linija 17). Ina\v{c}e procedura MeirMoserFails vra\'{c}a $true$ (linija 21). 

Potrebno je ista\'{c}i liniju 16 prikazanog algoritma. U toj liniji moramo odlu\v{c}iti da li skup k pravougaonika mo\v{z}e biti spakovan u pravougaonik povr\v{s}ine $\alpha$. Istaknuta linija je zapravo vremenski najzahtevniji deo izlo\v{z}enog algoritma i zbog toga zahteva brz test da bi dobili rezultat za vrednost $\alpha$ blizak $1.4$.
Problem pakovanja objekata u pravougaonika je poznati NP-te\v{z}a problem  i najbr\v{z}i poznati algoritam za ovaj problem ima slo\v{z}enost u najgorem slu\v{c}aju $O(n!4^n/n^{1.5})$\cite{konf1}.
Autor u predstavljenom algoritmu koristi algoritam razvijen od stane Moffitta i Pollacka\cite{mopo} za odlučivanje problema pakovanja, sa tim da je algoritam proširen velikim skupom efikasnih heuristika koje pronalaze rešenje ili dokazuju da rešenje ne postoji.

\begin{algorithm}

\caption{Proof Generating Algorithm}\label{tran_mat_1d_qw}
\label{algoritam}
\algorithmicrequire$\alpha\ ,maximum\ discretization\ \delta$ \\
\algorithmicensure$Proof\ showing\ that\ every\ set\ of\ squares\ with\ total\ area\ 1\ can\ be\ packed\ into\ a\ rectangle\ of\ area\ \alpha \newline \textbf{GenerateProof(1,0,1)}$ \\
\noindent\rule{\textwidth}{1pt}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{GenerateProof}{$\mathrm{k,l,r}$}
    \State $\underline{x}_k\coloneqq l, \overline{x}_k \coloneqq r;$
    \If{$MeirMoserFails(k)$}
    \If {$r-l \leqslant \delta$}
        \State\hspace{\algorithmicindent} $GenerateProof(k+1,0,\min(r,\sqrt{1-\sum_{i=1}^k \underline{x}_i^2})$
    \Else
        \State\hspace{\algorithmicindent} $GenerateProof(k,l,(r+l)/2)$
        \State\hspace{\algorithmicindent} $GenerateProof(k,(r+l)/2,r)$
    \EndIf
    \EndIf
\EndProcedure

\Procedure{MeirMoserFails}{$\mathrm{k}$}
    \State $S\coloneqq \{minimal\ pairs\ (a_1,a_2)\ with\ a_1/\delta,a_2\delta \in \mathbb{N}\ that\ satisfy\ Eq. ()\}$
    \While {$S\neq \emptyset $}
        \State $remove\ a\ pair\ (a_1,a_2)\ from \ S$
        \If {$squares\ \overline{x}_1,...,\overline{x}_{k-1}\ and\ a_1\times a_2-rectangle\ can\ be\ packed\ into\ a\ rectangle\ R\ of\ area\ \alpha$}
        \State\hspace{\algorithmicindent} $output\ proof\ case$
        \State\hspace{\algorithmicindent} \Return $(false)$
        \EndIf
    \EndWhile 

    \State \Return $(true)$
\EndProcedure
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\section{Verifikacija dokaza}

Ukoliko postoji pakovanje, isto mo\v{z}e biti prikazano pod pretpostavkom da rezultuju\'{c}i pravougaonik $R$ ima donje levo teme u ta\v{c}ki $(0,0)$ i gornje desno teme u ta\v{c}ki $(W,H)$. Stoga, dovoljno da za svaki pravougaonik $r_i$ znamo samo poziciju $(x_i,y_i)$ njegovog donjeg levog temena. 

Izvodljivost pakovanja je ekvivalenta zadovoljenosti slede\'{c}a dva uslova:

\begin{equation}
x_i\geqslant 0, x_i+w_i\leqslant W, y_i\geqslant 0, y_i+h_i\leqslant H, \ \ \ \forall 1 \leqslant i \leqslant n, 
\end{equation}
\begin{equation}
x_i+w_i\leqslant x_j\ \ ili \ \ x_j+w_j\leqslant xi \ \ ili \ \ y_i+h_i\leqslant y_i \ \ ili \ \ y_j+h_j\leqslant y_i \ \ \ \forall 1 \leqslant i < j \leqslant n.
\end{equation}

Izlaz prethodno opisanog algoritma za $\alpha = 1.9$, sa zadatom maksimalnom diskretizacijom $1/16$, je prikazan na slici \ref{fig:nivo1}. Da bi se izbegli numeri\v{c}ki problemi, svi brojevi su podeljeni sa faktorom diskretizacije $\delta$, tako da su sve vrednosti celobrojne.


Sintaksa dokaza je slede\'{c}a: Prva linija sadr\v{z}i dva broja. Prva vrednost je broj 1 podaljen sa $\delta$. Druga vrednost predstavlja maksimalnu povr\v{s}inu pravougaonika koji je potreban u dokazu za pakovanje svih kvadrata u njega. Kako su sve du\v{z}ine deljenje sa maksimalnom diskretizacijom, povr\v{s}ina mora biti podeljena kvadratom maksimalne diskretizacije, tj. $486/16^2 < 1.9$. tako dokaziva\v{c} pokazuje da svaki skup kvadrata ukupne povr\v{s}ine 1 mo\v{z}e biti spakovan u pravougaonik povr\v{s}ine najvi\v{s}e $1.9$.

\begin{figure}[h]
 \centering
  \includegraphics[width=70mm]{img/packingProblemOutline.png}\\
    \caption{Primer automatski generisanog dokaza, 486/256 < 1.9. }
  \label{fig:nivo1}
\end{figure}

Svaka linija dokaza sadr\v{z}i pojedina\v{c}an slu\v{c}aj pakovanja. U svakom slu\v{c}aju razmatraju se prvih k kvadrata sa stranicama $x_1 \geqslant x_2 \geqslant ... \geqslant x_k$ za koje va\v{z}i $\underline{x}_i \leqslant x_i \leqslant \overline{x}_i$ za $i=1,...,k$. Stoga, linija po\v{c}inje broj $k$ nakon kojeg slede $k$ parova $\underline{x}_i$ i $\overline{x}_1$ razdvojenih '-'. Naredna dva broja, razdvojena sa '$\times$' prikazuju dimenzije pravougaonika $r$ koji zadovoljava Teoremu 3 primenjenu na kvadrate $x_k \geqslant x_{k+1} \geqslant ... $ . Stranice $a$ i $b$ pravougaonika $R$ koji je dovoljno veliki da kvadrati $x_1,...,x_{k-1}$ i pravougaonik $r$ mogu biti spakovani u njega predstavljen je sintaksom $[a,b]$. Nakon toga sledi  $k$ lokacija u ravni, u formi $"(x,y)"$ koji predstavljaju pozicije donjih levih temena kvadrata za $i=1,...,k-1$ i pravougaonika r. Poslednje dve vrednosti predstavljaju, re\v{c} "ratio"\ i povr\v{s}ina pravougaonika $R$.

Za verifikaciju dokaza potrebno je da slede\'{c}a 4 uslova budu zadovoljena:

\begin{enumerate}
    \item Generisani slu\v{c}ajevi u dokazu pokrivaju ceo opseg mogu\'{c}ih kvadrata.
    \item Dimenzija kvadrata $r$ zadovoljava uslove Teoreme 3.
    \item Pakovanje predstavljeno donjim levim temenima prvih $k-1$ kvadrata i pravougaonika $r$ je isptavno, odnosno, nema medjusobnih preseka i svi se nalaze unutar pravougaonika $R$.
    \item Povr\v{s}ina pravougaoni $R$ je kao \v{s}to se tvrdi na kraju linije i nije ve\'{c}a od vrednosti u prvoj liniji dokaza.
\end{enumerate}

C++ program koji \v{c}ita dati dokaz i izvr\v{s}ava sva \v{c}etiri testa je dostupan na linku\cite{code}.


\section{Izra\v{c}unavanje dokaza}

Tabela \ref{lbl2} prikazuje informacije o broju slu\v{c}ajeva koji su bili potrebni za dokaz za razli\v{c}ite vrednosti $A$ i maksimalnu diskretizaciju $\delta$. Druga kolona prikazuje maksimalnu povr\v{s}inu pravougaonika koji je kori\v{s}\'{c}en u dokazu za zadatu vrednost $A$, dok \v{c}etvrta kolona prikazuje broj razmatranih slu\v{c}ajeva. Poslednja kolona predstavlja maksimalni broj kvadrata koji moraju biti razmotreni u pojedina\v{c}nom dokazu.

Mo\v{z}e se primetiti da $\delta= 1/64$ umanjuje broj razmatranih slu\v{c}ajeva vi\v{s}e od 5 puta, ali vreme izvr\v{s}avanja je vi\v{s}e nego duplo. Ukupno vreme izvr\v{s}avanja je izme\dj{}u 2 minuta za $A=1.5$ i nekoliko nedelja za $A=1.4$ na 2GHz procesorskoj ma\v{s}ini.

\begin{center}
\captionof{table}{Postignuti rezultati za razli\v{c}ite vrednosti $A$ i $\delta$}
\label{lbl2}
 \begin{tabular}{SSSSS} \toprule 
    {$\textit{Povr\v{s}ina A}$} & {$\textit{Dokazana vrednost}$} & {$\delta$} & {$\textit{Br. slu\v{c}ajeva}$} & {$k$} \\ \midrule
    {$1.46$} & {$5980/4096 < 1.45997$} & {$1/64$} & {$96,136$} & {$12$} \\
    {$1.44$} & {$5896/4096 < 1.43946$} & {$1/64$} & {$173,536$} & {$13$} \\ \midrule
    {$1.46$} & {$23920/16384 < 1.45997$} & {$1/128$} & {$614,753$} & {$9$} \\
    {$1.44$} & {$23590/16384 < 1.43982$} & {$1/128$} & {$1,222,038$} & {$9$} \\
    {$1.42$} & {$23265/16384 < 1.41999$} & {$1/128$} & {$2,437,097$} & {$12$} \\
    {$1.40$} & {$22936/16384 < 1.39991$} & {$1/128$} & {$5,365,339$} & {$12$} \\
    \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\section{Posledice}

\begin{theorem}
\label{teorema3}
Za datih $n$ kvadrata ure\dj{}ih po du\v{z}ini stranica, mo\v{z}e se u $O(n)$ na\'{c}i pravougaonik $R$ i pakovanje tih kvadrata u $R$ takvo da je povr\v{s}ina $R$ najvi\v{s}e $1.4$ puta ve\'{c}a nego ukupna povr\v{s}ina zadatih kvadrata.
\end{theorem}

\noindent
\textbf{Dokaz.} Najpre skaliramo ulaz tako da je ukupna povr\v{s}ina kvadrata ta\v{c}no 1. Autorov dokaz Teoreme 1 sastoji se od konstantog broja slu\v{c}ajeva koji zahtevaju znanje o najve\'{c}ih $k$ kvadrata (gde je $k$ najvi\v{s}e 12). Primena odgovaraju\'{c}eg slu\v{c}aja dokaza Teoreme 1 na tih $k$ kvadrata rezultuje pakovanjem tih $k$ kvadrata zajedno sa pravougaonikom $r$ koji zadovoljava uslove Teoreme \ref{teorema2} u pravougaonik $R$ povr\v{s}ine manje od 1.4.

Moonov i Moserov\cite{meirMoser} dokaz Teoreme \ref{teorema2} baziran je na algoritmu linearne slo\v{z}enosti koji pronlazi pakovanje koje je garantovano teoremom. Primenom ovog algoritma na pravougaonike $k+1,...,n$ i pravougaonik $r$ donosi \v{z}eljeno pakovanje svih n kvadrata u $R$ u linearnom vremenu. \qedsymbol

\section{Zaklju\v{c}ak}

Svo\dj{}enjem dokaza na kona\v{c}an broj problema pakovanja pravouganika, na predstavljen na\v{c}in, svaki skup kvadrata ukupne povr\v{s}ine 1 mo\v{z}e biti spakovan u pravougaonik povr\v{s}ine manje od 1.4.

Predstavljeni rad ostavlja dalji prostor za pomeranje granice u Moserovom problemu. Autorov pristup bi mogao biti pobolj\v{s}an ukoliko bi algoritam, koji pronalazi odgovaraju\'{c}e pakovanje objekata u pravougaonik, mogao rukovati vrednostima koje nisu isklju\v{c}ivo celobrojne. Time bi izbegli celobrojno zaokru\v{z}ivanje Meir-Moser pravougaonika(Teorema \ref{teorema2}), koje nepotrebno tro\v{s}i prostor za pakovanje.

Kako je izgledno da kona\v{c}na granica nije dostignuta jo\v{s} uvek, ostavlja prostor narednim generacijama za dalja istra\v{z}ivanja i neke nove pristupe u re\v{s}avanju postavljenog problema.
\addcontentsline{toc}{section}{Literatura}
{\footnotesize
\bibliography{literatura}}
\bibliographystyle{plain}
\end{document}


















